**伯耆大山站**（）是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[鳥取縣](../Page/鳥取縣.md "wikilink")[米子市蚊屋的](../Page/米子市.md "wikilink")[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR西日本）及[日本貨物鐵道](../Page/日本貨物鐵道.md "wikilink")（JR貨物）[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")。

2004年10月16日昇格為[特急停車站](../Page/特別急行列車.md "wikilink")。但是，只有部份[八雲列車](../Page/八雲號列車.md "wikilink")（7個往返班次）停車，其他特急列車依舊直接通過不停站。

車站南口可眺望到海拔1,729公尺的[中國地方第一高峰](../Page/中國地方.md "wikilink")「[大山](../Page/大山_\(鳥取縣\).md "wikilink")」，因此於1911年從設站時站名「熊黨」更名為「大山」，在1917年更改為現今站名。

## 鐵道路線

  - 西日本旅客鐵道

<!-- end list -->

  - [山陰本線](../Page/山陰本線.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    山陰本線在此站以東至[城崎溫泉車站間路段為非電氣化](../Page/城崎溫泉車站.md "wikilink")、以西到[西出雲車站間路段為電氣化](../Page/西出雲車站.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [伯備線](../Page/伯備線.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    伯備線全線電氣化，正式終點是伯耆大山站，但是列車會[直通運行至山陰本線](../Page/直通運行.md "wikilink")[米子站](../Page/米子站.md "wikilink")。

## 車站構造

[月台為](../Page/月台.md "wikilink")[相對式](../Page/側式月台.md "wikilink")1面1線、[島式](../Page/島式月台.md "wikilink")1面2線，總計2面3線。兩月台間由跨線橋連接。有供[特急列車專用的月台](../Page/特別急行列車.md "wikilink")。
貨物用留置線位於車站場内北側，有向[王子製紙米子工場的專用線分岐](../Page/王子製紙.md "wikilink")。

### 月台配置

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>月台</p></th>
<th><p>路線</p></th>
<th><p>方向</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>山陰本線<br />
（包括 伯備線）</p></td>
<td><p>下行</p></td>
<td><p><a href="../Page/米子站.md" title="wikilink">米子</a>、<a href="../Page/松江站_(日本).md" title="wikilink">松江方向</a></p></td>
<td><p>通常的停靠列車在此月台。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>停車列車只限一部分的普通、快速。</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>山陰本線</p></td>
<td><p>上行</p></td>
<td><p><a href="../Page/倉吉站.md" title="wikilink">倉吉</a>、<a href="../Page/鳥取站.md" title="wikilink">鳥取方向</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>伯備線</p></td>
<td><p><a href="../Page/根雨站.md" title="wikilink">根雨</a>、<a href="../Page/新見站.md" title="wikilink">新見</a>、<a href="../Page/岡山站_(日本).md" title="wikilink">岡山方向</a></p></td>
<td><p>閘口的LED不顯示「岡山」。</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 車站周邊

  - [日吉津村役場](../Page/日吉津村.md "wikilink")
  - 巖[郵局](../Page/郵局.md "wikilink")
  - 日吉津郵局
  - 日吉津下口[簡易郵局](../Page/簡易郵局.md "wikilink")
  - 尾高郵局
  - [山陰合同銀行](../Page/山陰合同銀行.md "wikilink")（合銀）
  - [米子警察署蚊屋駐在所](../Page/米子警察署.md "wikilink")
  - 米子警察署上新印駐在所
  - 米子警察署日吉津駐在所
  - [米子松蔭高等學校](../Page/米子松蔭高等學校.md "wikilink")
  - 米子市日吉津村組合立箕蚊屋中學校
  - 米子市立箕蚊屋小學校
  - 日吉津村立日吉津小學校
  - 鳥取縣立米子養護學校
  - [吉之島日吉津店](../Page/吉之島.md "wikilink")
  - [山陰自動車道](../Page/山陰自動車道.md "wikilink")
  - [米子自動車道](../Page/米子自動車道.md "wikilink")
  - [國道9號](../Page/國道9號_\(日本\).md "wikilink")
  - [國道431號](../Page/國道431號.md "wikilink")
  - [鳥取縣道24號米子大山線](../Page/鳥取縣道24號米子大山線.md "wikilink")
  - [鳥取縣道53號淀江岸本線](../Page/鳥取縣道53號淀江岸本線.md "wikilink")
  - [鳥取縣道160號福頼市山伯耆大山停車場線](../Page/鳥取縣道160號福頼市山伯耆大山停車場線.md "wikilink")
  - [鳥取縣道262號日吉津伯耆大山停車場線](../Page/鳥取縣道262號日吉津伯耆大山停車場線.md "wikilink")

## 历史

  - 1902年12月1日 - 車站啟用，啟用初的站名為**熊党**。
  - 1911年10月1日 - 改名**大山**。
  - 1917年5月1日 - 改名**伯耆大山**。
  - 1919年（大正8年）8月10日 - 伯備北線的伯耆大山至伯耆溝口間11.2公里路段完工通車。
  - 1928年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")3年）10月25日 -
    隨著備中川面至足立之間路段完工，伯備北線與伯備南線合併為伯備線。
  - 1981年（昭和56年）12月 - 站房改建。
  - 1987年（昭和62年）4月1日 -
    因[國鐵分割民營化](../Page/國鐵分割民營化.md "wikilink")，此站成為[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR西日本）及[日本貨物鐵道](../Page/日本貨物鐵道.md "wikilink")（JR貨物）的車站。
  - 1989年（[平成元年](../Page/平成.md "wikilink")）7月10日 - JR貨物開始處理在此站收發的貨櫃。
  - 2015年（平成27年）3月14日 - 米子車站的貨物處理機能移至伯耆大山，在此站新設貨櫃專用月台及貨物列車停靠的路線開始啟用。
  - 2016年（平成28年）12月17日 -
    可使用電子票證[ICOCA在此站乘車](../Page/ICOCA.md "wikilink")\[1\]\[2\]。
  - 2017年（平成29年）3月4日 -
    此站[綠色窗口的營業時間大幅縮短](../Page/綠色窗口.md "wikilink")，僅6:45至19:50\[3\]。
  - 2018年7月6日 -
    因[西日本豪雨](../Page/2018年7月西日本豪雨.md "wikilink")，生山站至伯耆大山站暫時停駛列車\[4\]，直到7月8日恢復行駛\[5\]。

## 相鄰車站

  - 西日本旅客鐵道

    山陰本線

      -
        [淀江](../Page/淀江站.md "wikilink")－**伯耆大山**－[東山公園](../Page/東山公園站_\(鳥取縣\).md "wikilink")

    伯備線（伯耆大山－米子為山陰本線）

      -

        －**伯耆大山**－東山公園

## 相關條目

  - [日本鐵路車站列表](../Page/日本鐵路車站列表.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [JR西日本（伯耆大山站）](http://www.jr-odekake.net/eki/top.php?id=0640727)

[UkiDaisen](../Category/日本鐵路車站_Ho.md "wikilink")
[Category:山陰本線車站](../Category/山陰本線車站.md "wikilink")
[Category:日本貨物鐵道車站](../Category/日本貨物鐵道車站.md "wikilink")
[Category:鳥取縣鐵路車站](../Category/鳥取縣鐵路車站.md "wikilink")
[Category:1902年啟用的鐵路車站](../Category/1902年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:米子市](../Category/米子市.md "wikilink")
[Category:伯備線車站](../Category/伯備線車站.md "wikilink")
[Category:以山命名的鐵路車站](../Category/以山命名的鐵路車站.md "wikilink")

1.
2.  [山陰線（出雲市～伯耆大山駅間）、伯備線（根雨駅、生山駅、新見駅）ICOCAご利用開始日・自動改札機ご利用開始日決定\!](https://www.westjr.co.jp/press/article/2016/10/page_9386.html)
    - 西日本旅客鉄道（2016年10月18日付）
3.  [駅情報(伯耆大山駅)](http://www.jr-odekake.net/eki/top.php?id=0640727)
4.   - 国土交通省 災害情報、2018年7月7日 5:00現在
5.   - 国土交通省 災害情報、2018年7月8日 5:00現在